%*******************************************************
% Acknowledgments
%*******************************************************
\pdfbookmark[1]{Acknowledgments}{acknowledgments}

\bigskip

\begingroup
\let\clearpage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\chapter*{Acknowledgments}

I would like to express my gratitude and deepest thanks to all the people that contributed to this Ph.D. thesis and that supported and accompanied me in this process.

First I want to thank my supervisor, Gregorio, for his guidance and help during these four years. Thank you for your teaching and contribution to my training as a physicist, for the interesting and endless discussions and for the personal and close touch. I also want to extend this gratitude to Carlos. Thank you both for your insights, expertise and your help.

I would like to thank all other members of the lattice group of the IFT, former and present, specially to Alessandro, Javier, Julien and Fer. Thank you Alessandro for your enormous help, patience, kindness and the fun together. Gracias a Javier, cuya maestría programando siempre me impresionó. Thanks also to Julien, who always had the deepest insight in the most varied topics. Fer, eres un win-win para el grupo de lattice. Cada día me sorprendo más de cuánto sabes sobre física, no solo de lattice sino de los temas más variados. Además de eso, eres una persona majísima que siempre me ha tratado bien, me alegro de haber podido conocerte más este último año y de saber que mantendremos el contacto. I also want to thank Pietro for the advices this last year of my doctorate, the fun times and the \textit{vermuts} in Zaragoza. I really enjoyed these years with all of you.

Quiero agradecer a Sergio y Fran por acogerme desde el primer momento en el IFT. Mi experiencia estos cuatro años hubiese sido completamente distinta sin vosotros. Hicisteis de este edificio un sitio agradable y en el que tengo muchos recuerdos felices. Sois unas personas maravillosas y os tengo mucho cariño. Gracias por haber estado presentes en la distancia este ultimo año, y por vuestra constante ayuda y consejos para finalizar la tesis y afrontar la incertidumbre que le sigue.

\textbf{(..........)}

Edu, ha sido toda una suerte conocerte y llegar a ser tu amigo. Gracias por las comidas, los cafés, las horas en tu despacho y los cotilleos. Gracias por estar ahí cuando no sabía si iba a continuar en la física. No ha sido un año fácil, y tu me has hecho mucha compañía y siempre me has sacado una carcajada. Creo que somos personas muy parecidas y te tengo mucho cariño, y me alegra pensar que mantendremos esta amistad más allá del doctorado.

Thanks to so many other people that I met in this building and that has been nothing but kind to me. 

Quiero expresar mi gratitud a la gente que ha estado ahí toda mi vida. En especial a mis amigas Marta Gracia, Marta Gonzalez, Alicia y Marina. Os conozco desde los 3 años, y tengo mucha suerte de que en todo este tiempo nuestra relación haya acabado cristalizando en lo que es hoy. Sois las mejores amigas que se podría desear. Tenemos muchos recuerdos y anécdotas juntas y ya sois como de mi familia. Quiero en especial agradeceros vuestra amistad, cariño y honestidad en un momento crítico de mi vida; ayudasteis mucho a que todo esté bien. Tengo una suerte infinita de ser vuestro amigo.

Gracias también a mis amigos Elena, Claudia, Dani, Marina, Motis, Ruberte, Juan, Sara y Pablo. Todas sois personas maravillosas. Parece que fue ayer que estábamos todos en los pasillos de unizarrio. En especial gracias a Elena y Claudia. Aunque no nos vemos ni hablamos muy a menudo, el cariño que os tengo no desaparece, y me alegro de que nuestra amistad haya crecido tanto desde que nos conocimos por primera vez.

También quiero darles las gracias a mis padres. Gracias por apoyarme desde la carrera, por vuestro cariño y vuestra paciencia. Gracias por vuestros consejos y por buscar siempre lo mejor para mi. Gracias Lucía por el cariño a tu hermano de mente ausente, por aguantarme y por interesarte en mis cosas. Gracias Paz por tu cariño, consejos y comprensión. Gracias a mis abuelos Aquilino y Carmen por vuestro apoyo incondicional y todo el amor que me habeis dado desde pequeño. 

Y por supuesto gracias a Joaquín. Sin ti nada de esto tendría sentido. Trajiste la felicidad a mi vida, y me causas alegría cada día. Gracias por estar siempre presente, por ayudarme a seguir, por estar en los buenos y los malos momentos. Me enseñas a ser mejor persona cada día. Gracias por tu infinita paciencia, por tu perdón, por tu amabilidad, tu cariño, tu alegría y tu risa. Gracias por interesarte en mis obsesiones \textit{reticulares} de \textit{gluones} y \textit{quarks}. Gracias por apoyarme en mi carrera, acompañarme en los momentos difíciles y de incertidumbre, y por recorrerlos a mi lado. Los momentos más felices de mi vida son contigo. Eres la persona más amable, graciosa, inteligente, altruista y especial que conozco. Me siento increíblemente afortunado de compartir mi vida contigo, y estoy profundamente enamorado de ti.

Por último, quiero agradecer a Marisa, José Antonio, Rocío, Victor y Ñam-Ñam. No exagero si digo que sois como una segunda familia para mí. Desde el primer momento me acogisteis como uno más, y siempre me habéis hecho sentir a gusto, acogido y querido. Siempre habéis sido amables y buenos conmigo, gracias.

En definitiva, gracias a todas las personas que han pasado y que están en mi vida. Gracias por aguantarme con todas mis rarezas, que no son pocas. 

Por último, me gustaría agradecer a todo el personal de mantenimiento y administrativo del IFT. Este edificio no funcionaría sin vosotras y vosotros.

\bigskip

\endgroup
